[Manchukuo_Hsinking_station.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Manchukuo_Hsinking_station.jpg "fig:Manchukuo_Hsinking_station.jpg")的[俄文](../Page/俄文.md "wikilink")\]\]

**新京**（[郵政式拼音](../Page/郵政式拼音.md "wikilink")：**Hsinking**，）是[满洲国的](../Page/满洲国.md "wikilink")[首都](../Page/首都.md "wikilink")，即今[中华人民共和国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[吉林省省会](../Page/吉林省.md "wikilink")[长春市](../Page/长春市.md "wikilink")。新京坐落在满洲国中部，城市中心坐标为[北纬](../Page/北纬.md "wikilink")43°55′，[东经](../Page/东经.md "wikilink")125°18′，市内主要河流为[松花江支流](../Page/松花江.md "wikilink")[伊通河](../Page/伊通河.md "wikilink")，随着行政区域的扩大，新京市域面积在1942年达到444.19km²。

1931年9月18日，[日本发动](../Page/日本.md "wikilink")[九一八事变](../Page/九一八事变.md "wikilink")，翌日长春县沦陷。1932年1月1日，长春县改为长春市。1932年3月9日，满洲国正式成立。召开的满洲国执政典礼，前清末代皇帝[爱新觉罗·溥仪在长春就职任满洲国执政](../Page/爱新觉罗·溥仪.md "wikilink")，年号[大同](../Page/大同_\(满洲国\).md "wikilink")。翌日3月10日，[满洲国国务院宣布定都长春](../Page/满洲国国务院.md "wikilink")，设立长春特别市，3月14日改名为新京，成立新京特别市，隶属满洲国国务院，是满洲国当时唯一的[特别市](../Page/特别市.md "wikilink")，与省同级。在[太平洋战争结束前](../Page/太平洋战争.md "wikilink")，日本投资开展对新京的大规模的建设，完成两次国都建设计划。在1931年12月末统计时人口合计13万多人，在满洲国覆灭前的1944年人口达到86万多人。1945年4月5日苏联单方面宣布不再延长[中立条约并秘密备战](../Page/苏日中立条约.md "wikilink")，[两国之间的战争在同年的](../Page/苏日战争.md "wikilink")8月8日爆发，8月17日，日本[关东军投降](../Page/关东军.md "wikilink")、满洲国瓦解。8月20日[苏军占领新京](../Page/苏军.md "wikilink")，并实行军事管制；12月20日，新京復名長春。

## 新京名称由来

新京名称之由来，有「新[京都](../Page/京都.md "wikilink")」、「新[京城](../Page/京城.md "wikilink")」、「复京」、「[盛京](../Page/盛京.md "wikilink")」、「[興京](../Page/興京.md "wikilink")」之说。根据当时满洲国务院的布告，长春这座将成为新的一个国家的首都要有一个与之相对应的名称，即“新京”\[1\]。对于日本人来说，他们希望新京成为“新京都”，。。

## 日本在长春的早期经略

[The_SMR_office_of_Changchun.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:The_SMR_office_of_Changchun.jpg "fig:The_SMR_office_of_Changchun.jpg")
[日俄战争以日本的胜利而告终](../Page/日俄战争.md "wikilink")，1905年日本与[帝俄缔结](../Page/帝俄.md "wikilink")《朴次茅斯和约》。日本攫得[东清铁路](../Page/东清铁路.md "wikilink")（[中东铁路](../Page/中东铁路.md "wikilink")）[旅顺至宽城子](../Page/旅顺.md "wikilink")（长春的旧称）段之路权，改名为[南满铁路](../Page/南满铁路.md "wikilink")。日本要求中国政府相应承认，南满铁路沿线原俄方根据《中俄合办东省铁路公司合同》获取“保护铁路必须之地”的权利，由俄国转移至日本，并将其改名为“[满铁附属地](../Page/满铁附属地.md "wikilink")”。日本根据这一条款，以每坪（3.3平方米）10钱（0.1日元）的价格，在长春县的头道沟地区购买了1528085坪土地，命名为“满铁长春附属地”，并展开市政建设。

满铁长春附属地以长春站前广场为中心，建设放射性道路网络，配之以大型公共建筑，并修建电力、照明、给排水、电话、煤气、医院、学校、公园等城市设施，修建了[大和旅馆](../Page/大和旅馆.md "wikilink")、满铁事务所、宪兵队、警务署、邮便局等建筑。1916年，日本还从俄国手中买下了二道沟地区552公顷的俄国铁路附属地，将其与满铁附属地合并。至1920年代末，附属地人口已达26000人。

相应地，自1907至1931年，共计700万日元被平均分配到每年长春城市规划和建设\[2\]。

## 满洲国时期的国都建设

[_Special_City_Government_office_of_Hsinking.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:_Special_City_Government_office_of_Hsinking.jpg "fig:_Special_City_Government_office_of_Hsinking.jpg")

1932年3月，满铁经济调查会开始编制新京城市规划。随后成立满洲国国务院直属的国都建设局，承担新京“制订到实施规划的全部任务”。1932年8月，[关东军](../Page/关东军.md "wikilink")、奉天特务机关、满洲国国务院三方举行联席会议，对满铁调查会和国都建设局的两个方案进行比较。11月，国都建设局再次制订城市建设规划范围，确定新京的建设规划区为200平方公里，除近郊农村的100平方公里以外，以100平方公里为建设区域，其中原有建成区域为21平方公里，第一期5年建设区域为20平方公里，规划人口为50万。该规划报请[关东军司令部](../Page/关东军司令部.md "wikilink")，由关东军参谋长[小矶国昭和副参谋长](../Page/小矶国昭.md "wikilink")[冈村宁次最后定案](../Page/冈村宁次.md "wikilink")，成为《大新京都市计划》。

《大新京都市计划》由日本城市规划专家设计，参考19世纪[巴黎改造规划](../Page/巴黎.md "wikilink")、[霍华德的](../Page/埃比尼泽·霍华德.md "wikilink")“[田园城市](../Page/田园城市.md "wikilink")”理论，以及20世纪20年代美国的城市规划设计理论。在规划中，道路系统采用直角交叉与方格状结合，设置环岛广场，加宽道路设计，绿化带结合公园形成绿化系统。由于大力实施绿化，到1934年整个城区几乎全部掩映在绿海之中，因而获得“城市山林”和“森林之都”的美称。1942年时，新京人均占有绿地2272平方米，超过[华盛顿](../Page/华盛顿.md "wikilink")1倍，是日本大城市人均绿地面积的5倍，为世界大城市之冠。

[Manchukuo_Hsinking_avenue.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Manchukuo_Hsinking_avenue.jpg "fig:Manchukuo_Hsinking_avenue.jpg")

根据《大新京都市计划》，行政中心安排在顺天大街（今新民大街）一带。在此建设[满洲国新帝宫、国务院及政府各部](../Page/八大部.md "wikilink")。城市中心位于大同广场（今人民广场），周围建有[满洲中央银行](../Page/满洲中央银行.md "wikilink")、[满洲电信电话株式会社](../Page/满洲电信电话株式会社.md "wikilink")、[国都建设局](../Page/新京特别市公署.md "wikilink")、[首都警察厅](../Page/首都警察厅.md "wikilink")。文教区设于南岭及协和广场，建设亚洲最大的动植物园和综合体育中心。社交中心规划在盛京大路与和平大路（今南湖广场一带）。日本人娱乐区设于开运街，建有高级饭店、酒吧、赌场、高级妓院、高尔夫球场、赛马场等。中国人娱乐区在“新天地”（今桃源路）。铁路在市区内采用地下通行，交通中心为新京驿（今[长春站](../Page/长春站.md "wikilink")）和南新京驿，南新京驿规划为大型的国际中心车站。

新京的干道网采用放射状、环状与方格状结合的多心形式，重要路口都设置广场，如直径300米的大同广场、直径244米的安民广场（今新民广场）。道路按不同功能分为主干道（宽26-60米）、次干道（宽10-18米）和辅道（宽4-5米）。干道由绿化带分割为汽车道、公共汽车道、马车及自行车道，两旁为人行道。路旁建筑不得超过23米，办公楼和大型商业建筑要从道路界限后退10至15米。规划建设120公里的环城地铁和有轨电车道路，以及环城高速公路。主要街道的照明和电讯线路采用地下管线。

[Hsinking01.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hsinking01.jpg "fig:Hsinking01.jpg")）\]\]

新京的给排水规划采用分流系统，国都建设局对城区水源进行调查后设计拦截台河为城区供水的方案，日供水能力为4万立方米。排水系统方面，强制推行厕所水洗化，因而使新京成为亚洲第一个全面普及抽水马桶的城市。此外利用[伊通河的若干支流改造为人工湖](../Page/伊通河.md "wikilink")，实行雨污分流制排水。同时利用人工湖修建临水公园带。

新帝宫建设用地位于紧邻建成区的杏花村，新宫廷规划面积为51.2公顷，包括大广场、正门、本殿、正殿、宫内府、尚书府及花园。城郊铁路西侧大房身地区另有200公顷的“帝宫保留地”。

按照《大新京都市计划》，新京的公共建筑用地（包括帝宫、机关、道路、公园、运动场）为47平方公里，居住、商业、工业用地为53平方公里。1940年时，新京人口已经突破预定的50万，国都建设局在1941年对原规划进行修改，将市区面积扩大到160平方公里，取消帝宫保留地，在环城绿化带以外建设卫星城，规划人均用地200平方米。

由于战争的影响，《大新京都市计划》并未完全实现，至1944年时，已建成的市区面积为80平方公里，绿化面积为70.7平方公里，道路370公里，公交线路26条，人口121.7万。由于新京的城市功能定位是行政中心及军事指挥中心，因此工业只有食品加工、印刷、卷烟、造纸、胶合板等服务性企业。而军事用地超过原定的9%的比例，在市区周围修建大量关东军营垒、机场、靶场和细菌部队。

## 行政區劃

  - 1936年：设吉野、兴安、敷岛、宽城、大经、长春、和顺、顺天、东光、东站、承德、惠仁12个市街区；合隆、大屯、南河东、北河东、双德、净月6个农村区。
  - 1940年：设敷岛、宽城、长春、和顺、顺天、东光、承德、惠仁8个市街区；合隆、大屯、南河东、北河东、双德、净月6个农村区。
  - 1942年：设敷岛、宽城、长春、和顺、顺天、东光、西阳、安民、大同、东荣10个市街区；合隆、大屯、南河东、北河东、双德、净月6个农村区。
  - 1943年：设敷岛、宽城、长春、和顺、顺天、东光、西阳、安民、大同、东荣10个市街区；合隆、大屯、南河东、北河东、双德、净月、劝农、青阳8个农村区。

| 区名   | 面積（km²） | 人口（名）   |
| ---- | ------- | ------- |
| 大同区  | 3.570   | 107,128 |
| 長春区  | 3.960   | 139,726 |
| 敷島区  | 4.960   | 67,603  |
| 宽城区  | 11.900  | 25,221  |
| 東光区  | 15.920  | 27,720  |
| 順天区  | 8.640   | 59,962  |
| 安民区  | 21.700  | 8,079   |
| 西陽区  | 18.260  | 4,715   |
| 和順区  | 10.320  | 83,757  |
| 東荣区  | 8.520   | 41,805  |
| 浄月区  | 124.010 | 15,938  |
| 双徳区  | 50.120  | 12,785  |
| 大屯区  | 34.230  | 16,251  |
| 合隆区  | 39.310  | 36,990  |
| 南河東区 | 50.760  | 9,381   |
| 北河東区 | 38.310  | 8,803   |
| 合計   | 444.190 | 655,324 |

1942年4月20日各区別面積和人口列表

## 高等教育

### 建国大学

[National_Foundation_University.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:National_Foundation_University.JPG "fig:National_Foundation_University.JPG")

  - 1937年8月：新京設立，为滿洲國的最高学府，修業年限前期、後期各３年。
  - 1938年5月：開学。
  - 1943年6月：第1期生毕業。
  - 1944年12月：第2期生毕業。
  - 1945年8月：停办。
  - 1946年10月：[中華民国接收](../Page/中華民国.md "wikilink")，与其他高校合并为[国立長春大学](../Page/国立長春大学.md "wikilink")。

### 大同学院

[Daido_Gakuin.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Daido_Gakuin.JPG "fig:Daido_Gakuin.JPG")

  - 1931年11月：自治指導部于[奉天市設立](../Page/奉天.md "wikilink")，并設立自治訓練所。
  - 1932年3月：改稱滿洲國資政局訓練所。
  - 1932年7月：改設大同学院。
  - 1932年10月：第1期生毕業。
  - 1945年8月：解散。第19期生毕业。
  - 1946年10月：中華民国接收，与其他高校合并为国立長春大学。

### 新京法政大学

  - 1934年1月：滿洲国司法部附設的法学校于新京市設立。
  - 1939年1月：昇格为新京法政大学。
  - 1945年8月：閉学。
  - 1946年10月：中華民国接收，与其他高校合并为国立長春大学。

### 新京医科大学

  - 1928年：設立[吉林省立医学校](../Page/吉林省.md "wikilink")
  - 1937年3月：改由滿洲国文教部管理，并改名为国立新京医学校。
  - 1938年：升格为新京医科大学
  - 1942年：接收奉天藥劑師養成所
  - 1945年：奉天藥劑師養成所升格为新京医科大学薬学部
  - 1946年10月：中華民国接收，与其他高校合并为国立長春大学。

### 其他院校

新京工業大学、新京畜產兽医大学、師道大学、女子師道大学、[王道書院](../Page/王道書院.md "wikilink")、陸軍軍官學校、中央警察學校

### 部分院校的結局

1945年8月，[苏联宣布对日作战后](../Page/苏联.md "wikilink")，新京的各[大專即自行解散](../Page/大專.md "wikilink")。1946年10月[中華民国](../Page/中華民国.md "wikilink")[國民政府接收了在长春的](../Page/國民政府.md "wikilink")“满洲建国大学”、“新京大同学院”、“新京医科大学”、“新京工业大学”、“新京法政大学”、“新京畜产兽医大学”等原满洲国[高等學校](../Page/高等學校.md "wikilink")，合并组建[国立长春大学](../Page/国立长春大学.md "wikilink")，归教育部管辖。由于东北战局的恶化，国立长春大学于1948年策划迁校[北平而未果](../Page/北平.md "wikilink")，学校最终解体，其各学院被其它院校瓜分。

## 参考文献

## 外部連結

  - [1919年的長春](http://www.geocities.jp/keropero2000/china/choshun01.html)

## 参见

  - [长春](../Page/长春.md "wikilink")
  - [满洲国](../Page/满洲国.md "wikilink")
      - [满洲国帝宫](../Page/偽滿皇宮博物院.md "wikilink")
  - [市區改正](../Page/市區改正.md "wikilink")：1895年至1925年[台灣總督府對台灣大小都市進行的改造](../Page/台灣總督府.md "wikilink")

{{-}}

[Category:中国历代国都](../Category/中国历代国都.md "wikilink")
[Category:满洲国政治](../Category/满洲国政治.md "wikilink")
[Category:滿洲國行政區劃](../Category/滿洲國行政區劃.md "wikilink")
[Category:长春民国时期](../Category/长春民国时期.md "wikilink")
[Category:滿洲國特别市](../Category/滿洲國特别市.md "wikilink")

1.
2.